## 14 janvier 2013 : Séminaire «Ingénierie d’un système d’apprentissage en ligne» de Richard Hotte

<br/>
La mise à distance de certaines formations est une demande récurrente dans nos composantes d'enseignement. Pourtant, nombre d'entre nous se sentent désemparés face à cette nouvelle forme d'enseignement. Ce séminaire est l'occasion d'écouter un spécialiste des formations à distance: Richard Hotte partagera son expérience sur la mise en place de ce type de formations dans le monde universitaire. Cette expérience est basée à la fois sur son rôle de professeur à l'université à distance TELUQ, et sur ses recherches en tant que directeur du LICEF, Laboratoire en Informatique Cognitive et Environnements de Formation. Il nous présentera le long processus permettant de réaliser une formation à distance de qualité, en citant quelques écueils à éviter.

!!! tip "Résumé de l'exposé" 
	La communication porte sur l’ingénierie de systèmes d’apprentissage en ligne (elearning). Cette ingénierie dite éducative intègre des méthodes, techniques et outils développés au Centre de recherche LICEF [http://www.licef.ca](http://www.licef.ca). Ils supportent la définition d’un scénario pédagogique qui sert d’axe à l’organisation du système d’apprentissage tout en intégrant les techniques pédagogiques et les outils nécessaires à l’apprentissage. <br/> La production d’un système d’apprentissage en ligne de qualité est un exercice difficile comme l’est également la production de logiciels. Elle requiert l’élaboration d’un modèle de connaissances du domaine issu de l’analyse d’un problème de formation, la conception d’une architecture sous forme d’un scénario pédagogique et la production du système d’apprentissage sous forme d’un environnement en ligne intégrant l’ensemble des matériaux en un système cohérent. <br/> Pour illustrer le propos, deux cas de réalisation de système d’apprentissage en ligne seront présentés. Il s’agit des cours INF 1410 Génie logiciel et INF 4018 Projet d’intégration du programme de certificat universitaire de 1er cycle en Informatique appliquée de la TÉLUQ [http://www.teluq.ca](http://www.teluq.ca).
